\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les statistiques : entraînement (2) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\exods\\
On a étudié la fréquence cardiaque au repos (FCR), en pulsations par minute, d’un groupe de 61 sportifs
amateurs, hommes et femmes. Les résultats de cette étude sont récapitulés dans le tableau ci-après :
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
FCR& 42 &43 &45 &46 &48 &49&50&51&52&53&54&55&57&59&61\\ \hline
 Effectifs & 1 &1 &2 &3 &5 &1&7&4&9&8&5&7&1&6&1\\ \hline
 Effectifs cumulés croissants&&&&\cellcolor{gray!35}&&&&&&&&&&&\\
 \hline

\end{tabular}
\end{center}


\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Compléter la dernière ligne du tableau et interpréter la case grise.\\

  \item Déterminer la médiane et les quartiles de la série des FCR.\\
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item En utilisant les fonctions statistiques de la calculatrice, donner la valeur approchée à $10^{-2}$  près de la
moyenne $\overline{x}$ et de l’écart-type $s$ de cette série.
          \item Calculer le pourcentage de sportifs dont la FCR est située dans l’intervalle $[\overline{x}-2s~;~\overline{x}+2s]$.\\
        \end{enumerate}
  \item On souhaite comparer les FCR des sportifs aux FCR d’un deuxième groupe de 61 personnes pratiquant
peu d’activité physique. L’étude des FCR des personnes de ce deuxième groupe a donné les résultats ci-dessous
:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
 Moyenne& Ecart-type &Médiane &1$^{\text{er}}$ quartile &3$^{\text{ième}}$ quartile &Minimum &Maximum\\ \hline
 59,8 & 6,23 &60 &57 &63 &45 &70\\ \hline


\end{tabular}
\end{center}

 Expliquer (en 5 lignes maximum) quelle incidence semble avoir la pratique régulière d’activités
sportives sur la FCR d’un individu.

\end{enumerate}



${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\


 \newpage

 \exods\\
 Une grande surface compte le nombre de chèques cadeaux remis aux clients (montant en \euro)
 \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
 Montants& 5 &10&20&50  &100 \\ \hline
Nombre de chèques & 24 &48 &19 &2&4 \\ \hline


\end{tabular}
\end{center}
 Pour chaque affirmation, retrouver la réponse exacte.

 \begin{enumerate}[\bf 1.]

   \item La valeur moyenne $\overline{x}$  des chèques remis, arrondie à l’euro, est :
   \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  10 \euro &\textbf{B :}\quad  15 \euro\\
\textbf{C :}\quad 37 \euro &\textbf{D :}\quad Autre réponse\\

\end{tabularx}
   \end{center}
~\\

   \item la valeur médiane $Me$ est telle que :

    \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  $Me=19$ &\textbf{B :}\quad  $Me<\overline{x}$\\
\textbf{C :}\quad $Me>15$ &\textbf{D :}\quad $Me\geq\overline{x}$\\

\end{tabularx}
   \end{center}

   ~\\

   \item Au moins 75\% des chèques remis ont une valeur inférieure ou égale à :

    \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  5 \euro &\textbf{B :}\quad 10 \euro\\
\textbf{C :}\quad 15 \euro &\textbf{D :}\quad 20 \euro\\

\end{tabularx}
   \end{center}

   ~\\
   \item Au moins 75\% des chèques remis ont une valeur supérieure ou égale à :
    \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  5 \euro &\textbf{B :}\quad 10 \euro\\
\textbf{C :}\quad 15 \euro &\textbf{D :}\quad 20 \euro\\

\end{tabularx}
   \end{center}

   ~\\
   \item L’écart interquartile de la série est :
    \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  45 \euro &\textbf{B :}\quad 40 \euro\\
\textbf{C :}\quad 67,5 \euro &\textbf{D :}\quad Autre réponse\\

\end{tabularx}
   \end{center}

   ~\\
   \item L’écart-type de la série, arrondi à l’euro, est :
   \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  19 \euro &\textbf{B :}\quad 105 \euro\\
\textbf{C :}\quad 365 \euro &\textbf{D :}\quad Autre réponse\\

\end{tabularx}
   \end{center}

   ~\\
 \end{enumerate}



\vspace{1cm}
\exods\\
 \textbf{\emph{Pour chaque question, plusieurs réponses sont proposées. Déterminer
  celles qui sont correctes.
}}\\

 On s'intéresse au nombre de buts marqués par deux joueurs du F.C. Barcelone, Nikola Karabatic et Siarhei Rutenka, lors de la ligue des champions de handball 2013-2014.

 La série du nombre de buts par match par Karabatic est donnée par le tableau ci-dessous.













\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
 Nombre de buts& 1 &3 &4 &5 &6 &7\\ \hline
 Nombre\par de matchs & 1 &3 &5 &3 &1 &3\\ \hline
\end{tabular}
 \end{center}


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item

  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item La moyenne de but inscrits par Karabatic est :

  \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  \nombre{4,5} \euro &\textbf{B :}\quad environ 4,3\\
\end{tabularx}
   \end{center}
  \newpage
    \item L'écart-type de Karabatic, arrondi à $10^{-2}$ près est :

   \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  2,16 &\textbf{B :}\quad 1,67\\
\textbf{C :}\quad 1,62 &\textbf{D :}\quad 1,97\\
\end{tabularx}
   \end{center}
    \item La médiane de Karabatic est :

    \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X X}
\textbf{A :}\quad 4  &\textbf{B :}\quad 4,5& \textbf{C :}\quad 5\\
\end{tabularx}
   \end{center}
  \end{enumerate}


  \item  La série du nombre de buts marqués par match par Rutenka est :
  \begin{center}
    8 ; 3 ; 0 ; 8 ; 8 ; 7 ; 2 ; 6 ; 5 ; 3 ; 1 ; 2 ; 5 ; 4 ; 11.
  \end{center}


  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item La médiane de Rutenka est :

     \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  4 &\textbf{B :}\quad 4,5\\
\textbf{C :}\quad 5 &\textbf{D :}\quad 7,5\\
\end{tabularx}
   \end{center}



    \item  L'écart interquartile de Rutenka est :


     \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  3 &\textbf{B :}\quad 4\\
\textbf{C :}\quad 5 &\textbf{D :}\quad 6\\
\end{tabularx}
   \end{center}

    \item  De Karabatic et Rutenka, le joueur le plus régulier est :

      \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  Karabatic &\textbf{B :}\quad Rutenka
\end{tabularx}
   \end{center}


  \end{enumerate}




\end{enumerate}


   \vspace{1cm}

   \exods\\
\textbf{\emph{Pour chaque question, plusieurs réponses sont proposées. Déterminer
  celles qui sont correctes.
}}\\[0.5em]
On a relevé le temps de guérison chez 100 personnes enrhumées.



\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
 Nombre de jours& 2 &3 &4 &5 &6 &7\\ \hline
 Effectif & 1 &11 &25 &33 &23 &7\\ \hline
\end{tabular}
 \end{center}


  \begin{enumerate}[\bf 1.]
    \item Le couple moyenne-écart-type, arrondi éventuellement à \nombre{0,01} près, est :

     \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
\textbf{A :}\quad  $(5\ ;\ 2)$ &\textbf{B :}\quad $(2\ ;\ 5)$\\
\textbf{C :}\quad $(\nombre{1,13}\ ;\ \nombre{4,87})$ &\textbf{D :}\quad $(\nombre{4,87}\ ;\ \nombre{1,13})$\\
\end{tabularx}
   \end{center}
    \item Afin de tester un médicament, on a relevé le temps de guérison chez 100 personnes enrhumés l'ayant pris pour traitement.
    \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
 Nombre de jours& 1 &2 &3 &4 &5 &6\\ \hline
 Effectif & 9 &32 &36 &10 &5 &8\\ \hline
\end{tabular}
 \end{center}

    On considère que le médicament est efficace si le troisième quartile de la série des \og traités \fg{} est inférieur au premier quartile de la série des \og non traités \fg{}.

    Le médicament est :
    \begin{center}
   \begin{tabularx}{\linewidth}{X X X}
\textbf{A :}\quad  efficace &\textbf{B :}\quad non efficace&\textbf{C :}on ne peut pas savoir\\

\end{tabularx}
   \end{center}
  \end{enumerate}






\end{document}






 \end{QCM}
